\documentclass[tg.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Medições do speedup no Raven}\label{cap:verify_results}

\section{Motivação}

Uma das suspeitas da expectativa inicial não ter sido cumprida foi o fato de o número de núcleos testados no TGALEX, 16, não ser grande o suficiente para tornar a operação de redução um gargalo, e a impressão da simplicidade da paralelização por frequência causar menos overhead, quando comparada com as paralelizações alternativas. Para testar esta hipótese era necessário utilizar um cluster com mais núcleos. Através da Cray Marketing Partner Network, foi obtido acesso ao cluster Raven que disponibiliza 20 nós de computação de um mesmo tipo, cada um com 32 núcleos. Antes de testar com um número maior do que 16 núcleos, é prudente verificar se os resultados obtidos pelo TGALEX se mantinham nesse cluster diferente. De fato, ao verificar tais resultados e estudá-los mais detalhadamente, certos fenômenos interessantes foram encontrados, e este trabalho deixou de lado o estudo do efeito do número de núcleos na redução efetuada pela estratégia por frequência para estudar tais fenômenos.

\section{Medições}

Foram medidos os tempos de execução de cada um dos modelos sequencialmente e utilizando cada estratégia de paralelização variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó. Vale notar que em todos os testes deste trabalho, cada processo MPI usa 1 núcleo apenas. Os resultados são mostrados nas tabelas a seguir. Vale lembrar que os dados do CESUP mostrados foram retirados do TGALEX e os dados do Raven foram medidos independentemente do TGALEX. Foi tomado o cuidado de sempre utilizar o mesmo tipo de nó no Raven para garatir a homogeniedade das máquinas usadas no teste.

Durante os testes feitos neste trabalho, o modelo 61, o maior modelo disponível, teve seu número de profundidades cortado para 75, e, no restante deste documento, essa versão modificada será referenciada por 61[nz=75]. Um dos motivos para tal é que o Raven possui certos limites no tempo de execução e rodar a estratégia sequencial com todas as 1500 profundidades de tal modelo ultrapassava esse limite. Outro motivo para reduzir foi tornar o ciclo de testes mais rápido. A quantidade de 75 foi escolhida de tal modo que tal modelo pudesse rodar completamente em cerca de 1 hora. Mesmo com o número de profundidades reduzidas, o modelo 61 ainda é um caso interessante a ser testado pelo fato de ser o modelo com maior número de frequências (4096 vs 512 do segundo colocado).

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|}{tab:comp_seq}{
	Comparação dos tempos de execução sequenciais medidos para cada modelo no Raven e no CESUP.
}{
	\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Modelo}}	&
	\multicolumn{2}{c|}{Tempo de execução (em segundos)} &
	\multirow{2}{*}{\begin{minipage}[t]{4cm}\begin{center}
				Speedup Raven relativo ao CESUP
			\end{center}\end{minipage}}
	\\ \cline{2-3}
	&
	\multicolumn{1}{c|}{Raven}	&
	\multicolumn{1}{c|}{CESUP}	& \\ \hline
}
1			&	1.76	&	3.51	&	1.99 \\ \hline
2			&	1.74	&	3.54	&	2.03 \\ \hline
3			&	406.54 	&	927.27	&	2.28 \\ \hline
4			&	406.71	&	1101.01	&	2.71 \\ \hline
5			&	134.04	&	2253.10	&	1.99 \\ \hline
6			&	1134.53	&	2236.59	&	1.97 \\ \hline
12			&	534.66	&	1169.48	&	2.19 \\ \hline
51			&	1133.63	&	2504.97	&	2.21 \\ \hline
61[nz=75] 	&	4802.39	&	-		&	-	 \\ \hline
62  		&	591.74	&	1629.00	&	2.75 \\ \hline
63  		&	1256.44	&	4399.26	&	3.50 \\ \hline
64  		&	2515.53	&	8765.39	&	3.48 \\ \hline

\end{LongTable}

\textbf{Observação sobre a Tabela \ref{tab:comp_seq}:} Como o modelo 61[nz=75] não foi testado no CESUP, algumas colunas foram omitidas para este caso.

A Tabela \ref{tab:comp_seq} mostra que o cluster do CESUP e do Raven performam de maneira variada e comparando-se um com o outro não se obtém um speedup constante, o que indica que deve haver uma certa irregularidade com um dos dois ou que existem determinadas operações que são mais comuns em um modelo do que no outro e gastem tempos relativos muito diferentes entre o Raven e o CESUP. Vale também notar que os dados das Tabelas \ref{tab:dim_modelos} e \ref{tab:comp_seq} mostram que os modelos tem dimensões e tempos de execução razoavelmente variados, o que indica uma amostragem não viciada.

\textbf{Observações sobre os tempos medidos:} \begin{enumerate}
\item A menos que seja explicitamente dito o contrário, os valores dos tempos medidos neste trabalho se referem a uma única execução, visto que foi notado que tais tempos não variam consideravelmente.
\item Os tempos mostrados nesta secção são os tempos totais que os programas necessitaram para executar, reportados comando unix \code{time}.
\end{enumerate}

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:exec_time_freq_raven}{
	Tempos de execução da estratégia por frequência no Raven para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Tempo de execução (em segundos)}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
1			&	1.75	&	0.73	&	0.67	&	0.68	\\ \hline
2			&	1.75	&	0.75	&	0.71	&	0.68	\\ \hline
3			&	406.04	&	121.14	&	66.55	&	34.10	\\ \hline
4			&	405.71	&	121.48	&	66.64	&	34.32	\\ \hline
5			&	1134.11	&	343.68	&	187.18	&	95.02	\\ \hline
6			&	1135.50	&	345.79	&	188.54	&	95.84	\\ \hline
12			&	535.05	&	164.85	&	90.00	&	45.88	\\ \hline
51			&	1137.13	&	343.61	&	187.13	&	95.11	\\ \hline
61[nz=75]	&	4804.84	&	1448.42	&	783.04	&	393.42	\\ \hline
62			&	595.48	&	179.11	&	97.54	&	49.64	\\ \hline
63			&	1262.64	&	382.02	&	207.20	&	105.11	\\ \hline
64			&	2521.12	&	763.90	&	414.19	&	208.66	\\ \hline

\end{LongTable}

\newpage
\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:speedup_freq_raven}{
	Speedups da estratégia por frequência relativo a execução sequencial no Raven para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Speedups}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
1			&	1.00	&	2.40	&	2.62	&	2.60	\\ \hline
2			&	0.99	&	2.32	&	2.46	&	2.57	\\ \hline
3			&	1.00	&	3.36	&	6.11	&	11.92	\\ \hline
4			&	1.00	&	3.35	&	6.10	&	11.85	\\ \hline
5			&	1.00	&	3.30	&	6.06	&	11.94	\\ \hline
6			&	1.00	&	3.28	&	6.02	&	11.84	\\ \hline
12			&	1.00	&	3.24	&	5.94	&	11.65	\\ \hline
51			&	1.00	&	3.30	&	6.06	&	11.92	\\ \hline
61[nz=75]	&	1.00	&	3.32	&	6.13	&	12.21	\\ \hline
62			&	0.99	&	3.30	&	6.07	&	11.92	\\ \hline
63			&	1.00	&	3.29	&	6.06	&	11.95	\\ \hline
64			&	1.00	&	3.29	&	6.07	&	12.06	\\ \hline

\end{LongTable}

Note que excetuando-se os Modelos 1 e 2, os quais possuem pequenas dimensões e são difíceis de paralelizar, os speedups são razoavelmente constantes para um dado número fixo de núcleos, independente do modelo. Tal resultado é bastante coeso, o que serve como indicativo de credibilidade do mesmo.

\newpage
\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:speedup_freq_cesup}{
	Speedups da estratégia por frequência relativo a execução sequencial no CESUP retirado do TGALEX para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Speedups}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}

1	&	1.017	&	1.773	&	1.738	&	1.961  \\ \hline
2	&	1.026	&	3.000	&	1.914	&	2.070  \\ \hline
3	&	0.835	&	3.936	&	6.734	&	15.324 \\ \hline
4	&	1.329	&	4.020	&	8.981	&	18.274 \\ \hline
5	&	1.004	&	3.558	&	6.044	&	11.832 \\ \hline
6	&	0.749	&	3.529	&	6.008	&	11.529 \\ \hline
12	&	0.967	&	4.431	&	6.597	&	12.811 \\ \hline
51	&	0.819	&	3.948	&	6.759	&	15.554 \\ \hline
61	&	0.989	&	4.178	&	7.104	&	13.514 \\ \hline
62	&	1.023	&	4.502	&	7.523	&	13.296 \\ \hline
63	&	0.977	&	4.003	&	8.206	&	15.476 \\ \hline
64	&	0.958	&	3.914	&	8.100	&	15.420 \\ \hline

\end{LongTable}

Ao se comparar a Tabela \ref{tab:speedup_freq_raven} com a Tabela \ref{tab:speedup_freq_cesup}, essa última retirada do TGALEX, percebe-se que uma quantidade razoável de resultados coincidem, especialmente com 12 e 16 processos. Entretanto, os resultados da Tabela \ref{tab:speedup_freq_cesup} apresentam uma variação muito significativa de speedup para um número fixo de núcleos. Alguns resultados são até absurdos, com speedup maior do que o número de núcleos. Vale notar que o cluster Sun Fire X4240 do CESUP não é homogêneo. Como exemplo das diferenças entre os nós, temos o fato de 3 unidades possuirem processadores Quad-Core AMD Opteron com cache L3 de 2MB e frequência 2.5 GHz, enquanto uma quarta unidade possui processadores Hexa-Core AMD Opteron com cache L3 de 3MB e frequência 2.2 GHz. Provavelmente os testes feitos no TGALEX não utilizaram o mesmo tipo de nó, visto que isso explicaria a falta de coesão nos mesmos. Pelos motivos apresentados, os resultados obtidos no TGALEX talvez não sejam tão significativos para efeito de comparação dos desempenhos das estratégias de execução do OmegaXY.

A seguir temos as tabelas referentes às paralelizações alternativas no Raven. Os mesmos comentários do parágrafo anterior são válidos para essas paralelizações.

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:exec_time_prof_raven}{
	Tempos de execução da estratégia por profundidade no Raven para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Tempo de execução (em segundos)}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
1			&	-	&	1.24	&	0.99	&	0.93	\\ \hline
2			&	-	&	1.24	&	0.98	&	0.97	\\ \hline
3			&	-	&	147.43	&	82.37	&	44.83	\\ \hline
4			&	-	&	149.15	&	81.96	&	44.01	\\ \hline
5			&	-	&	413.95	&	230.15	&	122.81	\\ \hline
6			&	-	&	419.32	&	238.26	&	118.62	\\ \hline
12			&	-	&	204.67	&	109.89	&	59.48	\\ \hline
51			&	-	&	422.97	&	237.16	&	122.79	\\ \hline
61[nz=75]	&	-	&	1806.23	&	1023.17	&	506.23	\\ \hline
62			&	-	&	220.67	&	120.33	&	63.53	\\ \hline
63			&	-	&	446.75	&	259.91	&	129.40	\\ \hline
64			&	-	&	939.99	&	517.15	&	266.66	\\ \hline

\end{LongTable}

\newpage
\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:speedup_prof_raven}{
	Speedups da estratégia por profundidade relativo a execução sequencial no Raven para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Speedups}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
1			&	-	&	1.42	&	1.78	&	1.89	\\ \hline
2			&	-	&	1.40	&	1.77	&	1.78	\\ \hline
3			&	-	&	2.76	&	4.94	&	9.07	\\ \hline
4			&	-	&	2.73	&	4.96	&	9.24	\\ \hline
5			&	-	&	2.74	&	4.93	&	9.23	\\ \hline
6			&	-	&	2.71	&	4.76	&	9.56	\\ \hline
12			&	-	&	2.61	&	4.87	&	8.99	\\ \hline
51			&	-	&	2.68	&	4.78	&	9.23	\\ \hline
61[nz=75]	&	-	&	2.66	&	4.69	&	9.49	\\ \hline
62			&	-	&	2.68	&	4.92	&	9.31	\\ \hline
63			&	-	&	2.81	&	4.83	&	9.71	\\ \hline
64			&	-	&	2.68	&	4.86	&	9.43	\\ \hline

\end{LongTable}

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:exec_time_misto_raven}{
	Tempos de execução da estratégia mista no Raven para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Tempo de execução (em segundos)}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
1			&	1.88	&	0.87	&	0.80	&	0.87	\\ \hline
2			&	1.87	&	0.86	&	0.78	&	0.86	\\ \hline
3			&	408.03	&	124.92	&	71.05	&	39.32	\\ \hline
4			&	408.07	&	125.36	&	71.21	&	39.43	\\ \hline
5			&	1139.06	&	355.22	&	193.56	&	103.30	\\ \hline
6			&	1139.36	&	357.61	&	194.92	&	103.91	\\ \hline
12			&	536.25	&	170.73	&	93.61	&	50.73	\\ \hline
51			&	1138.94	&	355.07	&	193.69	&	103.17	\\ \hline
61[nz=75]	&	4827.04	&	1512.67	&	862.57	&	435.24	\\ \hline
62			&	596.68	&	185.37	&	101.05	&	54.13	\\ \hline
63			&	1264.07	&	395.95	&	215.29	&	115.07	\\ \hline
64			&	2528.30	&	794.10	&	431.01	&	229.38	\\ \hline
\end{LongTable}


\begin{LongTable}{|r|r|r|r|r|}{tab:speedup_misto_raven}{
	Speedups da estratégia mista relativo a execução sequencial no Raven para cada modelo variando o número de núcleos usados entre 1, 4, 8 e 16 em um único nó.
}{
	\cline{2-5}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{4}{c|}{Speedups}
	\\ \hline
	Modelo		& 1 núcleo & 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
1			&	0.93	&	2.03	&	2.20	&	2.01	\\ \hline
2			&	0.93	&	2.02	&	2.21	&	2.03	\\ \hline
3			&	1.00	&	3.25	&	5.72	&	10.34	\\ \hline
4			&	1.00	&	3.24	&	5.71	&	10.32	\\ \hline
5			&	1.00	&	3.19	&	5.86	&	10.98	\\ \hline
6			&	1.00	&	3.17	&	5.82	&	10.92	\\ \hline
12			&	1.00	&	3.13	&	5.71	&	10.54	\\ \hline
51			&	1.00	&	3.19	&	5.85	&	10.99	\\ \hline
61[nz=75]	&	0.99	&	3.17	&	5.57	&	11.03	\\ \hline
62			&	0.99	&	3.19	&	5.86	&	10.93	\\ \hline
63			&	0.99	&	3.17	&	5.84	&	10.92	\\ \hline
64			&	0.99	&	3.17	&	5.84	&	10.97	\\ \hline
\end{LongTable}

\section{Resumo}\label{sec:verify_results_summary}

A Tabela a seguir compara os speedups médios das estratégias em função do número de núcleos desconsiderando os modelos 1 e 2 pelo simples fato de serem muito pequenos, causando dificuldades para paralelização.

\begin{LongTable}{|r|r|r|r|}{tab:comp_estrategias}{
	Speedups médios das estratégias utilizando todos os modelos exceto os modelos 1 e 2.
}{
	\cline{2-4}
	\multicolumn{1}{r|}{} & \multicolumn{3}{c|}{Speedups}
	\\ \hline
	Estratégia		& 4 núcleos & 8 núcleos & 16 núcleos
	\\ \hline
}
Frequência		&	3.30	&	6.06	&	11.93	\\ \hline
Profundidade	&	2.71	&	4.85	&	9.33	\\ \hline
Mista			&	3.19	&	5.78	&	10.79	\\ \hline
\end{LongTable}


Perebe-se que o resultado qualitativo do TGALEX se manteve no Raven. A estratégia de frequência ainda supera em termos de speedup as alternativas nos experimentos com até 16 núcleos. Um fato interessante é que mesmo a melhor estratégia está razoavelmente distante do speedup ideal. Por exemplo, com 16 núcleos, a estratégia por frequência conseguiu um speed-up em torno de 12. Outro fato que chama bastante atenção na Tabela \ref{tab:comp_estrategias} é o desempenho pobre da estratégia por profundidade relativamente as outras. Isso motivou um estudo mais detalhado de tais estratégias para desvendar os motivos por trás de tais desempenhos.

\end{document}
